\section{Unidad acústica}
\label{sec:unidad}
Al momento de decidir la representación para el modelo de keywords, surgen varias alternativas utilizadas comúnmente en el reconocimiento del habla. Hasta ahora veníamos suponiendo que cada keyword se descompondría en fonemas y luego modelaríamos cada fonema utilizando tres estados internos (\emph{Subword Acoustic Model}).

Otra alternativa es la de utilizar palabras como unidades mínimas (\emph{Word Acoustic Model}). En este caso, cada HMM modela y es entrenado con palabras completas, con la cantidad de estados necesarios. De esta manera, el sistema ‘‘aprende'' la representación completa de la palabra. 

La alternativa de utilizar palabras como unidad tiene dos ventajas claras. Una es no necesitar de un diccionario fonético, no disponible en muchas ocasiones. La otra ventaja consiste en que, dado que ciertos fonemas tienen distinta forma según el contexto en donde se producen, es más fácil el reconocimiento cuando no se involucran estas variaciones. 

También se conocen varias desventajas esenciales de esta alternativa. Primero, requiere gran cantidad de datos de entrenamiento, ya que lo que se quiere aprender tiene mayor longitud y se necesitan repeticiones lo suficientemente variadas como para otorgar confianza de que se reconocerá la palabra en cualquier contexto o al menos en varias situaciones distintas. Por otra parte, muchas palabras comparten sus fonemas, por lo tanto, es un desperdicio no utilizar la redundancia en estos datos que, además, permitirían reconocer nuevas palabras sin necesidad de volver a entrenar el sistema.

Es esta tesis utilizamos mayormente la alternativa de división por fonemas salvo en algunas pruebas en donde se especificará lo contrario.